% Toki Pona Seite 8 - Bunte Sprache
% /dev/urandom
% Dezember 2020

Vokabeln für diese Seite:

| Wort  | Bedeutung                                    |
|-------|----------------------------------------------|
| kule  | Farbe, bunt                                  |
| jelo  | gelb (und Schattierungen)                    |
| laso  | blau, grün (und Schattierungen)              |
| loje  | rot (und Schattierungen)                     |
| pimeja| schwarz, dunkel                              |
| walo  | weiß, hell                                   |
| nasa  | ungewöhnlich, merkwürdig, verrükt, betrunken |
| jaki  | schmutzig, eklig, giftig                     |
| moli  | Tod, sterben                                 |
| unpa  | Sex                                          |

## Farben

Toki Pona hat fünf Grundfarben: "loje" (rot), "jelo" (gelb),
"laso" (blau und grün), "pimeja" (schwarz) and "walo" (weiß).

Diese Begriffe können miteinnander oder mit naturgebundenen Wörtern 
kombiniert werden, um neue Farben zu bilden:

> laso sewi -- blau ("himmlisches Grün/Blau")

> laso kasi -- grün ("pflanzliches Grün/Blau")

> loje jelo -- orange ("gelbliches Rot")

> jelo pimeja -- brown ("dunkles Gelb")

> walo pimeja -- gray ("dunkles Weiß")

> loje walo -- pink ("helles Rot")

## Beispielsätze

> kili loje lili li pona tawa mi. -- Ich mag kleine rote Früchte (Erdbeeren/Himbeeren?).

> jan lili li pana e ko jaki tan monsi ona. -- Das Kind hat sich in die Hose gemacht.

> jan Simu o, mije li moli. -- Er ist tot, Jim.

> tomo ni li jo e jaki mute. ni li ike tawa mi a! -- Dieser Raum ist mit ekligem Material 
gefüllt. Ich mag das nicht!

> mije mi li unpa ala e jan ante. -- Mein Mann ist treu ("schläft nicht mit anderen 
Leuten").

## Vergleiche

Toki Pona hat Wörter für "gut" und "schlecht", aber nicht für "besser" und 
"schlechter". Genauso hat es Wörter für "viel" und "wenig", aber nicht für 
"mehr" und "weniger".

Um Dinge zu vergleichen, wird ein Satz in zwei Teile aufgeteilt:

> mi wawa. sina wawa lili. -- Ich bin stärker als du. (Ich bin stark. 
> Du bist ein bisschen stark.)

Natürlich lässt sich der Grad des Vergleiches anpassen, indem die Adjektive 
in ihrer Ausprägung angepasst werden.

> mi wawa mute. sina wawa ala. -- Ich bin viel stärker als du. (Ich bin sehr stark. 
> Du bist schwach.)

## Übungen

Versucht herauszufinden, was die folgenden Sätze bedeuten.

* kule loje li pona tawa mi.
* o pana e telo kili loje jelo tawa mi. 
* kasi kule sina li pona lukin tawa mi.
* mi moku ala e telo nasa.
* o moli ala e ona a!

Und versucht die folgenden Sätze in Toki Pona zu übersetzen.

* Dein Haus ist größer als meins.
* Ich mag blauen Himmel mehr als grauen Himmel. 
* Igitt! Dieses Essen ist schrecklich!
* Ich bin im roten Haus.
* Die betrunkene Person hört mir nicht zu.

[Antworten](de_answers.html#p8)

[Letzte Seite](de_7.html) [Hautpseite](de_index.html) [Nächste Seite](de_9.html)
